%\documentclass[]{scrartcl}
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{hyperref} % package para links e urls
\usepackage{graphicx} % package para incluir figures
\usepackage{float} % necessário para manter as imagens no lugar certo
\usepackage{placeins} %para dar espaço depois da tabela
\usepackage{todonotes}


\title{\textbf{Instituto de Matemática e Estatística da Universidade de São Paulo} \\
	MAC 0499 \\ Trabalho de Formatura Supervisionado \\[0.5cm] 
	Proposta de TCC \\
	Desenvolvimento de drivers no subsistema de IIO do kernel Linux: um estudo de caso}
	%Uma proposta de evolução dos testes e integração contínua do Kernel Linux}
%Uma extensão da plataforma de integração contínua LAVA
%Uma extensão da plataforma de integração contínua do Kernel Linux

\author{Marcelo Schmitt \\[1cm]
	Supervisor: Paulo Meirelles\\
	Co-Supervisor: Fabio Kon}


%paulormm gitlab github
%\centering Paulo RM Meirelles, 

\begin{document}
	
\maketitle

\pagebreak

\section{Ajustes no plano de atividades}

A partir da imersão feita no desenvolvimento do driver para o AD7292, foi
percebido que há mais recursos que podem ser explorados na API oferecida pelo
IIO. Visando aproveitar os benefícios que um conhecimento mais profundo da API
pode trazer no momento de implementar testes automatizados para drivers nesse
subsistema, decidiu-se investir tempo adicional no desenvolvimento do driver
para o AD7292. Para realizar o que foi planejado para a prototipação de uma
infraestrutura de CI com foco em dispositivos do subsistema de IIO, de modo a
melhor aproveitar os recursos de hardware disponíveis ao nosso grupo,
identificamos a necessidade do estudante se dedicar à continuação do estudo de
drivers no subsistema de IIO do kernel Linux. Com isso, o objetivo principal do
projeto foi reajustado, passando a ser: realizar um estudo sobre o
desenvolvimento de drivers de dispositivos no subsistema de IIO do kernel Linux
para servir de base para implementações futuras de infraestruturas de CI com
foco em sensores e dispositivos de IoT. Devido a isso, um novo cronograma de
atividades foi elaborado:

%Novo título do projeto: Desenvolvimento de drivers para concepção de uma infraestrutura para integração contínua em sistemas de IoT

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Cronograma de atividades por mês de desenvolvimento}
    \begin{tabular}{| p{8cm} | p{2cm} | p{2cm} |}
        \hline
        \textbf{Atividade / Mês} & \textbf{Out} & \textbf{Nov} \\
        \hline
        Continuação do desenvolvimento de drivers no kernel Linux &
        \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} \\
        \hline
        Inserção de funcionalidades que permitam testar o driver para o AD7292 &
        \begin{center}X\end{center} & \begin{center}X\end{center} \\
        \hline
        Escrita de artigos científicos &
         & \begin{center}X\end{center} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}\FloatBarrier

\section{Objetivos}

Neste trabalho de conclusão de curso, temos o objetivo principal realizar um
estudo sobre o desenvolvimento de drivers de dispositivos no subsistema de IIO
do kernel Linux.

\section{Metodologia}

O trabalho está sendo desenvolvido como um estudo de caso sobre as decisões e
práticas no desenvolvimento de drivers no kernel Linux.

\section{Descrição preliminar de atividades}

O estudante se dedicou à imersão no processo de desenvolvimento do kernel
Linux, ao auxílio na execução de entrevistas com especialistas do mercado na
área de CI e DevOps e, à participação em eventos da comunidade de software
livre.

\subsection{Colaboração com o processo de desenvolvimento do kernel Linux}

\subsubsection{Desenvolvimento de um driver para conversor analógico digital}

\par
Em conjunto com membros da comunidade do kernel Linux, foi desenvolvido uma
primeira versão de um driver para um dispositivo conversor analógico digital e
digital analógico. Essa experiência de desenvolvimento foi importante para
aprofundar os conhecimentos a respeito da API (Application Programming
Interface) oferecida pelo subsistema de IIO (Industrial Input Output). As
lições aprendidas ao longo da elaboração do referido driver poderão ser de
grande valia para a criação de testes a ser incluídos em uma plataforma de
Integração Contínua (CI) para sensores pertencentes ao subsistema em questão.

\par
O AD7292 é um dispositivo de controle de 10 bits com ADC (Analog to Digital
Converter), DACs (Digital to Analog Converter), sensor de temperatura, e GPIOs
(General Input Output
Pin)\footnote{https://www.analog.com/en/products/ad7292.html}. Até a presente
data, o driver desenvolvido para controlar a operação do AD7292 permite tomar
medidas de nível de tensão analógica a partir dos oito canais de entrada do
dispositivo. Também foi implementada uma função de escala que permite obter as
medidas do conversor analógico digital em unidades de milivolts. A comunicação
com o dispositivo AD7292 foi implementada utilizando as melhores práticas e API
presentes no kernel Linux.

\subsubsection{Revisão de contribuições propostas ao subsistema de IIO}

\par
Como forma complementar de adquirir conhecimentos sobre o subsistema de IIO, o
estudante também participa da lista de
discussões\footnote{https://marc.info/?l=linux-iio} em que são discutidas as
implementações de diversos tipos de drivers nesse subsistema. As discussões
envolvem aspectos técnicos de programação de sistemas e são separadas por
dispositivo, algumas das quais, o estudante participa ativamente provendo
revisão sobre as propostas de implementação
apresentadas\footnote{https://marc.info/?a=153970581900006\&r=1\&w=2}.

\subsubsection{Participação na DebConf19}

Para ter um contato mais próximo com membros da comunidade de software livre, o
estudante participou da DebConf19, a conferência mundial de desenvolvedores(as)
do projeto Debian\footnote{https://debconf19.debconf.org/pt-br/}. Nessa
conferência foi realizada uma
palestra\footnote{https://debconf19.debconf.org/talks/123-beneficios-de-uma-comunidade-local-de-contribuidores-floss/}
divulgando o FLUSP, comunidade local de desenvolvedores FLOSS no Centro de
Competência em Software Livre do
IME-USP\footnote{https://flusp.ime.usp.br/about/}. Foram abordados os
benefícios de se ter uma comunidade local de desenvolvedores FLOSS como:
facilitar a entrada de novos desenvolvedores em projetos FLOSS, motivar um
fluxo contínuo de contribuições, auxiliar a aceitação em projetos renomados
como Google Summer of Code (GSoC) e Outreachy, prover infraestrutura de
hardware e servidores, facilitar a obtenção de patrocínio em eventos, ampliar a
rede de contatos.

%\par
%Como forma adicional de participar das atividades da comunidade, desempenhando
%várias tarefas auxiliando principalmente o time de vídeo da
%conferência\cite{volunteer:debconf19}.

\subsubsection{Participação na Linux Developer Conference}

Buscando promover a entrada de novos desenvolvedores na comunidade de software
livre, o estudante participou ativamente da organização do dia de oficinas da
Linux Developer, evento que busca elevar a comunidade nacional de
desenvolvedores Linux ao nível internacional de contribuições para esse
projeto\footnote{https://linuxdev-br.net/}. Juntamente com o FLUSP, atuou como
palestrante e organizador da oficina "Development Environment Setup for Linux
Kernel Contribution"\footnote{https://cfp.linuxdev-br.net/2019/talk/NSHFKP/}.
Promovendo a realização do dia de oficinas no
CCSL\footnote{https://cfp.linuxdev-br.net/2019/schedule/\#2019-08-02}, o FLUSP
tornou-se parceiro\footnote{https://linuxdev-br.net/\#sponsors} na organização
da conferência. Também
palestrou\footnote{https://cfp.linuxdev-br.net/2019/talk/7JL7Z9/} no evento
principal.



\end{document}
